\documentclass[a4paper,12pt]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm,mathrsfs}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{blindtext}


\theoremstyle{definition}                  
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},%
    headpunct={},postheadspace=1em]{mystyle}          
\declaretheorem[style=mystyle,numbered=no,name=Opgave]{opgave}

\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}

%% eigen gedefinieerde commando's
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\diam}{diam}
\DeclareMathOperator{\inw}{Inw}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\renewcommand{\P}{\mathbb{P}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{Honoursuitbreiding Topologie}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle

\begin{opgave}[29.1]
Bewijs dat de rationale getallen $\Q$ niet lokaal compact zijn.
\end{opgave}
\begin{oplossing}
Stel van wel. Dan is er een open verzameling $A \subset \Q$ met $0 \in A$ en een compacte verzameling $B$ met $A \subset B$. Omdat $A$ open is zal er een $\varepsilon > 0$ zijn zodat $(-\varepsilon, \varepsilon) \cap \Q \subset A$. Kies $\rho < \varepsilon$ irrationaal, dan zal gelden $C = [0, \rho] \cap \Q \subset B$. Omdat $C$ gesloten is in een compacte ruimte is het een compacte verzameling. Echter, omdat $\rho \not \in C$ zal
\[
\mathscr{A} := \{(-1, \rho - \frac{1}{n}) \cap \Q \mid n \in \N\}
\]
een open overdekking van $[0, \rho]$ zijn, die duidelijk geen eindige deeloverdekking bevat, dus $C$ is niet compact. Tegenspraak.
\end{oplossing}
\begin{opgave}[29.6]
Bewijs dat de eenpunts compactificatie van $\R$ homeomorf is met de cirkel $S^{1}$.
\end{opgave}
\begin{oplossing}
Zij $\R^{*} = \R \cup \{\infty\}$. Beschouw de functie
\begin{align*}
f: S^{1} \to \R^{*}: (x, y) \mapsto \begin{cases}
e^{\frac{x}{y}} &\text{ als } y > 0, \\
-e^{-\frac{x}{y}} &\text{ als } y < 0, \\
0 &\text{ als } y = 0 \land x = -1, \\
\infty &\text{ als } y = 0 \land x = 1.
\end{cases}
\end{align*}
Omdat $\frac{x}{y}$ heel $\R$ aanneemt op de halve cirkel $y > 0$ (of $y < 0$) zien we direct dat $f$ bijectief is. Resteert te laten zien dat $f$ en $f^{-1}$ continu zijn. Het is evident dat $f$ continu is op de halve cirkel $y > 0$. Omdat $f$ richting $(-1, 0)$ en $(1, 0)$ convergeert naar $0$ en $\infty$ resp., en die waarde ook in die punten aanneemt, volgt dat $f$ continu is op $y \geq 0$ (net zo $y \leq 0$), dus volgt met plaklemma dat $f$ continu is op heel $S^1$.

Om te laten zien dat $f^{-1}$ continu is is het voldoende om aan te tonen dat $f(U)$ open is voor elk open lijnstukje 
\[
U = \{(\cos(2 \pi x), \sin(2 \pi x)) | x \in (a, b) \subset [0, 1]\},
\]
elke open $U \subset S^1$ is immers een vereniging van open lijnstukjes $U_n$, en dan zal het beeld $f(U) = \bigcup f(U_n)$ ook wel open zijn. Als $(0, 1) \not \in U$ dan zal $f(U)$ een open interval zijn dus open, als $(0, 1) \in U$ dan is $f(U)$ van de vorm $(-\infty, x) \cup (y, \infty)$ dus ook open. Dus $f$ is een homeomorfisme.
\end{oplossing}
\begin{opgave}[43.1]
Zij $X$ een metrische ruimte.
\begin{enumerate}[a)]
\item Stel dat voor een $\varepsilon > 0$, elke $\varepsilon$-bal in $X$ een compacte afsluiting heeft. Laat zien dat $X$ compleet is.
\end{enumerate}
\begin{oplossing}
Zij $(x_n)$ een Cauchy-rij in $X$, en laat $N$ zodat voor $n, m \geq N$ geldt $d(x_n, x_m) < \varepsilon$. Dan zal voor $m \geq N$ gelden dat $d(x_N, x_m) < \varepsilon$, dus ook $x_m \in B(x_N, \varepsilon)$. Laat $A$ de compacte afsluiting van $B(x_N, \varepsilon)$, dan zal dus $x_m \in A$ voor $m \geq N$. Vanwege stelling 28.2 heeft de rij $(x_n)_{n \geq N}$ een limietpunt in $A$, dus een convergente deelrij. Vanwege 43.1 is de rij dus convergent, dus $X$ is compleet. 
\end{oplossing}
\begin{enumerate}[b)]
\item Stel dat voor elke $x \in X$ er een $\varepsilon > 0$ is zodat de bal $B(x, \varepsilon)$ een compacte aflsuiting heeft. Laat zien dat $X$ niet compleet hoeft te zijn.
\end{enumerate}
\begin{oplossing}
Neem $X = (0, 1]$ met de Euclidische topologie. Als $x \in X$, dan zal de bol $B(x, \frac{x}{2})$ als aflsuiting het interval $[\frac{x}{2}, \max\{\frac{3x}{2}, 1\}] \subset X$ hebben, dus $X$ voldoet aan de eis. Echter, $X$ is niet compleet, want $(\frac{1}{n})$ is een Cauchy-rij zonder limietpunt in $X$.
\end{oplossing}
\end{opgave}
\begin{opgave}[43.4]
Laat zien dat de metrische ruimte $(X, d)$ compleet is dan en slechts dan als voor elke rij $A_1 \supset A_2 \supset \dots$ van niet-lege, gesloten deelverzamelingen van $X$ met $\diam A_n \to 0$, de doorsnede $\bigcap A_n$ niet leeg is.
\end{opgave}
\begin{oplossing}
We bewijzen eerst de implicatie, dus zij $(X, d)$ een complete metrische ruimte, en $(A_n)$ zo'n rij. Elke $A_n$ is niet leeg, dus kies voor alle $n \in \N$ een $x_n$ uit $A_n$. Als nu $N$ gekozen is zodat voor $n > N$ geldt $\diam A_n < \varepsilon$, dan zal voor $n > m > N$ zowel $x_n$ als $x_m \in A_{m}$, dus $d(x_n, x_m) \leq \diam A_m < \varepsilon$. Dus $(x_n)$ is een Cauchy-rij, en aangezien $(X, d)$ compleet is zal $x = \lim x_n$ bestaan in $X$. 

We beweren dat $x \in \bigcap A_n$. Stel van niet, dan is er een $A_n$ met $x \not \in A_n$. Aangezien $A_n$ gesloten is zal $x \not \in \overline{A_n}$, dus $\delta := d(x, A_n) > 0$. Maar dan zal $d(A_m, x) \geq \delta$ voor alle $m > n$, want $A_m \subset A_n$. Dus in het bijzonder $d(x_m, x) \geq d(A_m, x) \geq \delta$, wat een tegenspraak is met de convergentie van $(x_n)$ naar $x$. 

Voor de bi-implicatie, stel dat de uitspraak geldt voor elk zo'n rij gesloten verzamelingen, en laat $(x_n)$ een Cauchy-rij in $(X, d)$. Definieer dan 
\[
\delta_n = \sup_{m_1, m_2 \geq n} d(x_{m_1}, x_{m_2}),
\]
en $B_n = B(x_n,  \delta_n)$. Definiëer $A_n = \overline{\cup_{m = n}^\infty B_m}$, dan is $A_n$ gesloten want $B_n$ is gesloten, en duidelijk geldt dan $A_n \supset A_m$ als $m > n$. Met de driehoeksongelijkheid volgt
\begin{align*}
\diam A_n &= \sup_{\substack{m_1, m_2 \geq n \\ x \in B_{m_1}, y \in B_{m_2}}} d(x, y) \\
&\leq \sup_{\substack{m_1, m_2 \geq n \\ x \in B_{m_1}, y \in B_{m_2}}} d(x, x_{m_1}) + d(x_{m_1}, x_{m_2}) + d_(y, x_{m_2}) \\
&\leq \sup_{m_1, m_2 \geq n} \delta_{m_1} + \delta_{m_2} + \delta_n \leq 3\delta_n.
\end{align*}
Omdat $(x_n)$ een Cauchy-rij is zal $\delta_n \to 0$, dus $\diam A_n \to 0$. Per aanname is er een $x \in \bigcap A_n$, omdat $x_n \in A_n$ en $\diam A_n \to 0$ zal dan $d(x_n, x) \to 0$, dus $(x_n)$ convergeert naar $x$.
\end{oplossing}
\begin{opgave}[43.10]
Laat $h: X \to Y$ en $h': X \to Y'$ twee isometrische inbeddingen van de metrische ruimte $(X, d)$ in de complete ruimtes $(Y, D)$ en $(Y', D')$ respectievelijk. Bewijs dat er een isometrie $i: (\overline{h(X)}, D) \to (\overline{h'(X)}, D')$ zodat $i \equiv h'h^{-1}$ op de deelruimte $h(X)$.
\end{opgave}
\begin{oplossing}
Definiëer $i(x) = h'\circ h^{-1}(x)$ voor $x \in h(X)$ (aangezien isometrieën injectief zijn is $h^{-1}(x)$ goed gedefiniëerd). Aangezien $h$ en $h'$ isometrieën zijn is $i$ dat dan ook op $h(X)$. 

Als $x \in \overline{h(X)}$, dan is er vanwege Lemma 21.2 een rij $(x_n) \in h(X)^{\N}$ die naar $x$ convergeert, dus definiëer voor $x \in \overline{h(X)}\setminus h(X)$ dan $i(x) = \lim i(x_n)$. Deze limiet bestaat, want $x_n$ convergeert in $Y$, dus is Cauchy. Omdat $i$ een isometrie is op $h(X)$, is dan ook $(i(x_n))$ een Cau1chy-rij, en omdat $Y'$ compleet is bestaat de limiet dan. Dus dit breid het domein van $i$ uit tot $\overline{h(X)}$. 

Resteert te bewijzen dat $i$ een isometrie is op $\overline{h(X)}$. Laat dus $x, y \in \overline{h(X)}$ en $(x_n),(y_n)\in h(X)^{\N}$ rijen die convergeren naar $x$ en $y$ respectievelijk. Vanwege continuïteit van $d$ zal $d(x_n, y_n)$ convergeren naar $d(x, y)$. Aangezien $i(x_n) \to i(x)$ en $i(y_n) \to i(y)$ per definitie, zal ook $d(i(x_n), i(y_n)) \to d(i(x), i(y))$. Omdat we al wisten dat $i$ een isometrie was op $h(X)$, volgt er direct dat $d(x, y) = \lim d(x_n, y_n) = \lim d(i(x_n), i(y_n)) = d(i(x), i(y))$, dus $i$ is een isometrie.
\end{oplossing}
\begin{opgave}[48.1]
Zij $X$ gelijk aan de aftelbare vereniging $\bigcup B_n$. Laat zien dat als $X$ een niet-lege Baire-ruimte is, tenminste één van de verzamelingen $\overline{B_n}$ een niet-leeg inwendige heeft.
\end{opgave}
\begin{oplossing}
Het is evident dat we ook wel hebben $X = \bigcup \overline{B_n}$. Aangezien $X$ niet leeg is, en $X$ een open verzameling is van $X$, zal het inwendige van $X$ niet leeg zijn. Omdat $X$ een Baire-ruimte is, en $\overline{B_n}$ gesloten is, kunnen dan niet alle $\overline{B_n}$ een leeg inwendige hebben, want dan zou $\bigcup \overline{B_n} = X$ ook een leeg inwendige hebben.
\end{oplossing}
\begin{opgave}[48.5]
Laat zien dat als $Y$ een $G_\delta$-verzameling is in $X$, en $X$ compact Hausdorff of compleet metrisch is, dan is $Y$ een Baire-ruimte met de deelruimte topologie.
\end{opgave}
\begin{oplossing}
Aangezien $Y$ een $G_\delta$-verzameling is, is er een rij open $W_n \subset X$ met $Y = \bigcap W_n$. We nemen aan dat $W_n \neq \emptyset$ voor alle $n$, anders is het bewijs triviaal. Laat $U_0 \subset X$ met $U_0 \cap Y \neq \emptyset$, en $(A_n)$ een rij gesloten verzameling in $Y$ met leeg inwendige. Als we kunnen aantonen dat $U_0 \cap Y \not \subset \bigcup A_n$, dan volgt direct dat $Y$ een Baire-ruimte is. 

Als $X$ Haussdorff en compact is, kies $U_1$ open zodat
\begin{align*}
\overline{U_1} &\subset U_0, &\overline{U_1} \cap A_1 &= \emptyset\\
\overline{U_1} &\subset W_1, &U_1 \cap Y &\neq \emptyset.
\end{align*}
Dit kan, immers $U_0$ is open en $U_0 \cap Y$ is niet leeg. Omdat $A_1$ leeg inwendige heeft in $Y$, en $U_0 \cap Y$ open is in $Y$, is er een $y \in U_0 \cap Y \setminus A_1$. Volgens Stelling 29.2 is er een open $V_1 \subset U_0$ met $\overline{V_1} \subset U_0$ en $y \in V_1$. Aangezien $W_1$ open en niet leeg is, en $Y \subset W_1$, zal er ook een $V_2$ zijn met $y \in V_2$ en $\overline{V_2} \subset W_1$. Tenslotte is $A_1$ gesloten in $Y$, dus er is een $A_1'$ gesloten in $X$ met $A_1 = A_1' \cap X$, en $X \setminus A_1'$ is open, dus er is ook weer een open $V_3$ zodat $y \in V_3$ en $\overline{V_3} \subset X \setminus A_1'$. Neem dan $U_1 = V_1 \cap V_2 \cap V_3$, dan voldoet $U_1$ per constructie aan alle vier de voorwaarden.

Daarna creëren we met inductie een rij open verzamelingen $(U_n)$ in $X$ zodat 
\begin{align*}
\overline{U_n} &\subset U_{n - 1},
&\overline{U_n} \cap A_n &= \emptyset, \\
\overline{U_n} &\subset W_n,
&U_n \cap Y &\neq \emptyset,
\end{align*}
dit kan op dezelfde manier als dat we $U_1$ gevonden hebben, want $U_{n - 1}$ is open.
Nu zal net als in het bewijs van Stelling 48.2 $U = \bigcap \overline{U_n}$ niet leeg zijn, dus er is een $y \in U$. Dan ook $y \in Y$ want $U_n \subset W_n$. Aangezien $y \not \in A_n$, immers $U_n \cap A_n = \emptyset$, volgt hieruit direct dat $U_0 \cap Y \not \subset \cup A_n$, en dus dat $Y$ een Baire-ruimte is.

Als $X$ metrisch compleet is, kiezen we eenzelfde $U_1$ met de extra eis dat $\diam(U_1) < 1$. Dit kan: Omdat $U_0$, $W_1$ en $X \setminus A_1'$ open zijn, en er net als hierboven een $y$ in de doorsnede is, vinden we $\varepsilon_1, \varepsilon_2, \varepsilon_3$ zodat $B(y, \varepsilon_1) \subset U_0$, $B(y, \varepsilon_2) \subset W_1$, $B(y, \varepsilon_3) \subset A_1'$. Neem dan $\varepsilon = \tfrac{1}{2}\min\{\varepsilon_1, \varepsilon_2, \varepsilon_3, 1\}$, dan voldoet $U_1 = B(y, \varepsilon)$ aan alle eisen, immers $y$ zit erin en de afsluiting zit in alle open bolletjes. 

Met inductie vinden we een rij $(U_n)$ die aan dezelfde voorwaarde voldoet als hierboven en $\diam{U_n} < \frac{1}{n}$ (herhaal het argument voor $U_1$ weer). Net als in het bewijs van Stelling 48.2 vinden we een $y \in \bigcap \overline{U_n}$, net als hierboven impliceert dat weer dat $Y$ een Baire-ruimte is.
\end{oplossing}
\begin{opgave}[48.6]
Bewijs dat $\R \setminus \Q$ een Baire-ruimte is.
\end{opgave}
\begin{oplossing}
$\R \setminus \Q$ is een $G_\delta$ verzameling in $\R$, immers voor $q \in \Q$ is $\R \setminus \{q\}$ open, en
\[
\R \setminus \Q = \bigcap_{q \in \Q} \R \setminus \{q\},
\]
een aftelbare doorsnede. Omdat $\R$ metrisch compleet is (het is immers de completering van $\Q$), volgt nu direct uit de vorige opgave dat $\R \setminus \Q$ een Baire-ruimte is.
\end{oplossing}
\begin{opgave}[48.7]
Bewijs het volgende: \\ 
Stelling. \emph{Als $D$ een aftelbare, dicht liggende deelverzameling van $\R$ is, dan is er geen functie $f: \R \to \R$ zodat $f$ continu is in precies die punten uit $D$.}
\end{opgave}
\begin{enumerate}[a)]
\item Laat zien dat als $f: \R \to \R$, dan is de verzameling $C$ van punten waarop $f$ continu is een $G_\delta$-verzameling in $\R$.
\end{enumerate}
\begin{oplossing}
Zij $U_n$ de vereniging van alle open verzamelingen $A \subset \R$ zodat $\diam(f(A)) < \tfrac{1}{n}$. Herinner dat $f$ continu is in $x$ desda er voor alle $\varepsilon > 0$ een $\delta > 0$ is zodat $|x - y| < \delta$ impliceert $|f(x) - f(y)| < \varepsilon$. Dus als $f$ continu is in $x$ dan is er een $\delta_n > 0$ zodat $|x - y| < \delta \implies |f(x) - f(y)| < \frac{1}{2n}$, of (met driehoeksongelijkheid) $\diam f(B(x, \delta_n)) < \frac{1}{n}$, dus $x \in \bigcap U_n$. Als $f$ niet continu is in $x$ dan is er een $\varepsilon > 0$ zodat voor alle $\delta > 0$ er een $y$ is met $|x - y| < \delta$ maar $|f(x) - f(y)| \geq \varepsilon$, dus als $n > \varepsilon^{-1}$ dan zal $x \not \in U_n$. We concluderen $x \in \bigcap U_n \iff f$ is continu in $x$.

Nu is $U_n$ een vereniging open verzamelingen, dus open. Dus $C = \bigcap U_n$ is een $G_\delta$ verzameling.
\end{oplossing}
\newpage
\begin{enumerate}[b)]
\item Laat zien dat $D$ geen $G_\delta$ verzameling is in $\R$. 
\end{enumerate}
\begin{oplossing}
Stel van wel. Dan is er een aftelbare verzameling $W_n$ open verzamelingen met $\bigcap W_n = D$. Omdat $D \subset W_n$ zal $W_n$ dicht liggen in $\R$, dus $U_n = \R \setminus W_n$ is gesloten en heeft leeg inwendige. Het is duidelijk dat de puntverzamelingen $\{d\}$ gesloten zijn en leeg inwendige hebben. Vanwege De Morgans wet zal $\R \setminus D = \bigcup U_n$. Dus $\R = \(\bigcup U_n\) \cup \(\bigcup_{d \in D} \{d\}\)$. Maar dat is een aftelbare vereniging van gesloten verzamelingen die leeg inwendige hebben. Aangezien $\R$ een Baire-ruimte is zou $\R$ dan leeg inwendige in $\R$ moeten hebben, wat onzin is.
\end{oplossing}
\begin{opgave}[50.1]
Laat zien dat elke discrete ruime dimensie $0$ heeft.
\end{opgave}
\begin{oplossing}
Zij $X$ een discrete ruimte, en $\mathscr{A}$ een overdekking van $X$. Dan is 
\[
\mathscr{B} = \left\{\{x\} \mid x \in X\right\}
\] een open overdekking van $X$ die $\mathscr{A}$ verfijnt, want $X$ heeft de discrete topologie. Aangezien elk punt in precies één open verzameling van $\mathscr{B}$ zit, volgt dat $X$ ten hoogste dimensie nul heeft. Omdat elke verfijning $X$ moet overdekken, zal elk punt altijd in tenminste één verzameling zitten, dus $X$ heeft minstens dimensie nul. Dus $X$ heeft dimensie 0.
\end{oplossing}
\begin{opgave}[50.2]
Laat zien dat elke samenhangende $T_1$-ruimte die meer dan één punt bevat, dimensie tenminste $1$ heeft.
\end{opgave}
\begin{oplossing}
Zij $X$ een $T_1$-ruimte. Kies $x$ en $y$ vast in $X$ ($X$ heeft meer dan één punt), en zij $A$ een open verzameling zodat $x \in A_x, y \not \in A_x$. Voor $z \in X \setminus \{x\}$, neem $A_z$ open zodat $x \not \in A_z$. Definiëer dan $B = \bigcup A_z$. Dan is $\{A, B\}$ een open overdekking van $X$. Als $\mathscr{A}$ een verfijning is van $\{A, B\}$, dan heeft $\mathscr{A}$ dus meer dan één element. Kies $U$ een element in $\mathscr{A}$, en $V$ de vereniging van de rest van de elementen. Als alle open verzamelingen in $\mathscr{A}$ disjunct zijn dan zijn $U$ en $V$ dat ook, maar dat zou een scheiding zijn. Dus er zijn twee niet-disjunctie open verzamelingen in $\mathscr{A}$. Omdat $\mathscr{A}$ een willekeurige verfijining van $\{A, B\}$ was concluderen we dat $X$ dimensie minstens $1$ heeft.
\end{oplossing}
\newpage
\begin{opgave}[50.8]
Bewijs het volgende: \\
\emph{Zij $X$ een $\sigma$-compacte Hausdorff ruimte. Als elke compacte deelruimte van $X$ topologische dimensie ten hoogste $m$ heeft, dan heeft $X$ dat ook.} \\
Bewijs. Zij $\mathscr{A}$ een open overdekking van $X$. Vind een open overdekking $\mathscr{B}$ van $X$ die $\mathscr{A}$ verfijnt en ten hoogste orde $m + 1$ heeft als volgt:
\end{opgave}
\begin{enumerate}[a)]
\item Laat zien dat $X = \bigcup X_n$, met $X_n$ compact en $X_n \subset \inw X_{n + 1}$ voor alle $n \in \N$. Neem $X_0 = \emptyset$.
\end{enumerate}
\begin{oplossing}
Zij $(A_n)$ een rij compacte deelruimtes van $X$ zodat $X = \bigcup \inw A_n$. Neem $X_1 = A_1$. Gegeven $X_{n - 1}$ vinden we een compacte ruimte $X_n$ zodat $A_n \subset X_n$ en $X_{n - 1} \subset \inw X_n$, het is duidelijk dat dit inductief een correcte rij oplevert. Aangezien $X_{n - 1}$ compact is en overdekt wordt door $\{\inw A_n\}$ is er een eindige deelverzameling $\mathscr{O} \subset \{A_n\}$ zodat $X_{n - 1} \subset \bigcup \mathscr{O} =: D$. Aangezien $D$ een vereniging is van eindig veel compacte verzameling is $D$ compact. Dus $X_n = D \cup A_n$ is ook compact en voldoet.
\end{oplossing}
\begin{enumerate}[b)]
\item Vind een open overdekking $\mathscr{B}_0$ van $X$ die $\mathscr{A}$ verfijnt, en zodat elke $B \in \mathscr{B}_0$ die $X_n$ snijd bevat is in $ X_{n + 1}$.
\end{enumerate}
\begin{oplossing}
Herinner dat $X = \bigcup \inw X_n$ en $X_n \subset \inw X_{n+1}$, dus $X = \bigcup \inw X_n$. We gaan na dat
\[
\mathscr{B}_0 := \{A \cap \inw X_{n+1} \setminus X_{n - 1}\mid A \in \mathscr{A}, n \in \N\}
\]
 een open overdekking is van $X$ die voldoet.  Aangezien $X$ Hausdorff is, is $X_n$ gesloten want hij is compact, dus $\mathscr{B_0}$ is een collectie open verzamelingen. Als $x \in X$ dan is er een $A \in \mathscr{A}$ met $x \in A$ en een $n \in \N$ met $x \in X_n, x \not \in X_{n - 1}$, dus $x \in A \cap \inw X_{n + 1} \setminus X_{n - 1}$, en $\mathscr{B}_0$ overdekt $X$.
 
Tenslotte zien we in dat als $B \in \mathscr{B}_0$ een $X_n$ snijd, dan zal hij van de vorm $A \cap \inw X_n \setminus X_{n - 2}$ of $A \cap \inw X_{n + 1} \setminus X_{n - 1}$ zijn, dus $B \subset X_{n +1}$ en $\mathscr{B}_0$ voldoet.
\end{oplossing}
\begin{enumerate}[c)]
\item Stel nu $n \geq 0$ en $\mathscr{B}_n$ is een open overdekking van X die $\mathscr{B}_0$ verfijnt zodat $\mathscr{B}_n$ ten hoogste orde $m + 1$ heeft op punten in $X_n$. Kies een open overdekking $\mathscr{C}$ van $X$ die $\mathscr{B}_n$ verfijnt en orde $m + 1$ heeft op punten in $X_{n + 1}$. Kies $f: \mathscr{C} \to \mathscr{B}_n$, zó dat $C \subset f(C)$. Voor $B \subset \mathscr{B}_n$, laat $D(B)$ de vereniging van alle $C$ met $f(C) = B$. Laat $\mathscr{B}_{n + 1}$ alle verzamelingen $B \in \mathscr{B}_n$ met $B \cap X_{n - 1} \neq \emptyset$, samen met alle verzamelingen $D(B)$ met $B \in \mathscr{B}_n$ en $B \cap X_{n - 1} = \emptyset$. Toon aan dat $\mathscr{B}_{n + 1}$ een open overdekking van $X$ is die $\mathscr{B}_n$ verfijnt en orde ten hoogste $m + 1$ heeft op punten in $X_{n + 1}$.
\end{enumerate}
\begin{oplossing}
Het is duidelijk dat $\mathscr{B}_{n + 1}$ open is, want alle $C$ zijn open dus $D(B)$ is open voor alle $B$. Als $x \in X$ dan is er een $B \in \mathscr{B}_n$ met $x \in B$. Als $B \cap X_{n - 1} \neq \emptyset$ dan $B \in \mathscr{B}_{n + 1}$, en anders is er een $C$ met $x \in C$, dus $x \in D(f(C)) \in \mathscr{B}_{n + 1}$, dus $\mathscr{B}_{n + 1}$ overdekt $X$. Aangezien $D(B) \subset B$ volgt direct dat $\mathscr{B}_{n + 1}$ een verfijining is van $\mathscr{B}_n$.

Resteert het om na te gaan dat $\mathscr{B}_{n + 1}$ orde ten hoogste $m + 1$ heeft op punten in $X_{n + 1}$, dus kies $x \in X_{n + 1}$. Zij $x \in B_1 \cap \dots \cap B_k \cap D(B_{k + 1}) \cap \dots \cap D(B_{k + j})$, met $B_i \cap X_{n - 1} \neq \emptyset$ voor $i \leq k$, en $B_i \cap X_{n - 1}=\emptyset$ voor $i > k$, dan moeten we dus bewijzen dat $k + j \leq m + 1$. Als $k \geq 1$ dan zal $B_1$ dus $X_{n - 1}$ snijden, en dus $B_1 \subset X_n$ want $\mathscr{B}_n$ verfijnt $\mathscr{B}_0$. Dus $x \in X_n$, en omdat $D(B_i) \subset B_i$ volgt dat $x \in B_1, \dots, B_{k + i} \in \mathscr{B}_n$, dus per inductie $k + i \leq m + 1$. Anders zal $k = 0$, dus $x \in D(B_1) \cap \dots \cap D(B_j)$. Voor elke $B_i$ is er dan een $C_i$ met $f(C_i) = B_i$ en $x \in C_i$, per constructie van $\mathscr{C}$ zal dan $i \leq m + 1$.
\end{oplossing}
\begin{enumerate}[d)]
\item Definiëer $\mathscr{B}$ als volgt: Gegeven een verzameling $B$, dan behoort deze tot $\mathscr{B}_n$ als er een $N$ is zodat $B \in \mathscr{B}_n$ voor $n > N$.
\end{enumerate}
\begin{opgave}[50.9]
Bewijs het volgende: \\
\emph{Gevolg: Elk $m$-manifold heeft topologische dimensie ten hoogste $m$.}
\end{opgave}
\begin{oplossing}
Zij $M$ een $m$-manifold. Dan is er voor elke $x \in M$ een open omgeving $A_x$ homeomorf met $\R^m$. Omdat de $R^m$ lokaal compact is, is er volgens Stelling 29.2 een open omgeving $C_x$ met $x \in C_x$, $\overline{C_x} \subset A_x$, en $\overline{C_x}$ compact. Kies $B_x$ een basiselement zodat $B_x \subset C_x$ en $x \in B_x$, dan zal $\overline{B_x}$ gesloten zijn in $C_x$, dus compact. De verzameling $\{\overline{B_x}\}$ is een deelverzameling van de (afsluitingen van) basiselementen, dus aftelbaar, en is een collectie compacte verzamelingen die $M$ overdekt. Dus $M$ is $\sigma$-compact.

Zij nu $A$ een compacte verzameling in $M$. Kies voor elke $x \in A$ een $U_x$ met $x \in U_x$ die homemorf is met $\R^m$, en kies met behulp van Stelling 29.2 een $V_x$ zodat $x \in V_x$, $\overline{V_x} \subset U_x$, en $V_x$ compact is. Dan is $\overline{V_x}$ homeomorf met een compacte deelverzameling van $\R^m$, dus volgens Stelling 50.6 heeft hij dimensie hoogstens $m$. Aangezien $A$ compact is, is er een endige deeloverdekking $\{V_1, \dots, V_n\}$ van $\{V_x\}$ die $A$ overdekt. Neem $W_i = \overline{V_i} \cap A$, dan is $W_i$ gesloten in $A$ dus ook compact, en $A = \bigcup W_i$. Omdat elke $\overline{V_i}$ topologische dimensie hoogstens $m$ heeft (Stelling 50.6), zal $W_i$ dat ook hebben (Stelling 50.1), dus $A$ ook (Stelling 50.3).

Het volgt nu direct uit de vorige opgave.
\end{oplossing}
\end{document}